\chapter*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Заключение}

В результате проведенной выпускной квалификационной работы был разработан метод расчета эффективности связи оптического волокна с полосковым волноводом с помощью интеграла перекрытия. Были смоделированы поля оптического волокна и полоскового волновода, и написана программа для расчета эффективности их связи. С ее помощью были проведены расчеты эффективности связи при различных вариантах стыковки оптических волноводов.
Используемый метод симметричен, поэтому позволяет рассчитывать эффективность как ввода света в планарный волновод, так и его вывод в оптическое волокно. В итоге можно сделать следующие выводы:

\begin{itemize}
	\item При стыковке волноводов лучше не допускать смещения центра волокна относительно точки максимума передачи, которую можно определить при помощи созданной модели, более чем на 2.5 мкм, так как при этом уровень потерь на эффективности связи составляет более 1~дБ;
	\item Следует не допускать зазоров между канальным волноводом и стыкуемым волокном, поскольку расходимость светового пучка на выходе из волокна снижает эффективность передачи;
	\item Для снижения уровня обратных отражений следует создать на торце волновода скос и стыковать волокно плоскостью скоса вплотную к полосковому волноводу. Моделирование показало, что при скосе в $18^\circ$ достигается наибольшая эффективность по соотношению "эффективность стыковки - минимальные обратные отражения", однако уже при $10^\circ$ можно получить 99\% максимально возможной величины.
\end{itemize}

Результаты моделирования справедливы для конкретного волокна ОВССП 125-2-0.00002 ТУ ЯЕИЛ.48-2008, характеристики которого использовались при моделировании в работе, и для определенных параметров канала в полосковом волноводе. Этот случай наиболее интересен, поскольку данная интегрально-оптическая схема применяется при создании волоконно-оптического гироскопа, и данная работа может послужить основой работы, направленной на улучшение характеристик волоконно-оптических гироскопов, за счет более эффективной стыковки компонентов.

Однако написанная программа универсальна, поскольку позволяет изменить заложенные в нее характеристики оптических волноводов и произвести пересчет значений для новых условий, поэтому программа может использоваться и для моделирования других случаев стыковки оптического волокна с полосковым волноводом.